\documentclass{beamer}
\usetheme{default}
\usecolortheme{dove}
\usepackage{setspace}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{array,caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[percent]{overpic}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,positioning,shadows,trees,automata,arrows.meta,shapes.geometric}
\usepackage{setspace}
\usepackage{makecell}
\usepackage[usestackEOL]{stackengine}
\usepackage{multirow}
\usepackage[percent]{overpic}
\graphicspath{{images/}}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\hypersetup{
  unicode=true
}



\title{\textbf{Алгоритм оценки стиля вождения транспортного средства на основе данных мобильного устройства водителя}}
% \subtitle{}
\author[Author]{
    Студент: Титов А.И., СПбПУ ИПММ 6 курс\\
    Научный руководитель: к.т.н., доцент Попов С.Г.}
\date{}

\usenavigationsymbolstemplate{}
\setstretch{0.9}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\setbeamertemplate
{footline}{\footnotesize\quad\hfill\insertframenumber\hspace*{3ex} \vspace*{3ex}}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\bullet$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{$\bullet$}
\setbeamertemplate{section in toc}{\inserttocsectionnumber.~\inserttocsection}
\setbeamertemplate{frametitle}{
    \vspace{0.1cm}
    \hyphenpenalty 10000
    \exhyphenpenalty 10000
    \parbox{8cm}{
        \begin{flushleft}
            \textbf{\insertframetitle}\\
            \vspace{0.1cm}
            \large{\insertframesubtitle}
        \end{flushleft}
    }
}

\begin{document}



\addtobeamertemplate{headline}{}
{
    \begin{textblock*}{100mm}(9.1cm, 5 mm)
        \includegraphics[height=9mm]{images/POLYTECH}
    \end{textblock*}
}

\begingroup
\renewcommand{\insertframenumber}{}
\begin{frame}
    \vspace*{1.5cm}
    \addtocounter{framenumber}{-1}
    \titlepage
\end{frame}
\endgroup


\setbeamertemplate
{footline}{\color{black!50}\footnotesize\quad\hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber \hspace*{2ex} \vspace*{2ex}}

\begin{frame}
    \frametitle{Оценка стиля вождения}

    \textbf{Стиль вождения} -- совокупность отличительных признаков, свойственных водителю при вождении

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Оценка стиля вождения} -- классификация стиля вождения с целью выявления поездок, имеющих наибольшие и наименьшие вероятности попадания в аварийные ситуации.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Причины проведения оценки с применением технических средств}:
    \begin{itemize}
        \itemsep0cm
        \item обеспечение объективности оценки;
        \item мониторинг дорожного движения;
        \item самоконтроль.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Обзор технических средств}

    \textbf{Встраиваемые устройства диагностики}

    On-board diagnostics (OBD) -- компьютерная диагностика автомобиля производящаяся с помощью блока управления транспортного средства.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Мобильные устройства}

    Микроэлектромеханические системы (МЭМС) -- устройства, объединяющие в себе микроэлектронные и микромеханические компоненты.

    \vspace{0.3cm}
    Рассматриваемые сенсоры МЭМС:
    \begin{itemize}
        \item акселерометр;
        \item гироскоп;
        \item магнитометр.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Постановка задачи}

    \textbf{Цель}: Разработка и анализ алгоритма оценки стиля вождения транспорт­ного средства на основе данных мобильного устройства водителя.

    \textbf{Задачи}:
    \begin{itemize}
        \item реализация предварительной обработки данных поездок на основе ис­следования существующих методов сглаживания и фильтрации данных;
        \item разработка алгоритма выявления событий поездки;
        \item реализация классификации поездок по стилю вождения на основе исследования существующих методов кластерного анализа;
        \item анализ применимости разработанного алгоритма.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Схема разработанного метода оценки стиля вождения}
    \vspace{-1cm}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=1.04\textwidth]{Algorithm.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Предварительная обработка данных}

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Вычисление ориентации мобильного устройства.}\\
              Используемые методы:
              \begin{itemize}
                  \item фильтр Мэдгвика в случае наличия данных магнитометра;
                  \item метод с использованием кватерниона поворота Гамильтона в случае отсутствия данных магнитометра.
              \end{itemize}

        \item \textbf{Сглаживание.}\\
              Используется метод скользящего среднего.
        \item \textbf{Фильтрация шума.}\\
              Рассмотренные методы:
              \begin{itemize}
                  \item фильтр Баттерворта высоких частот;
                  \item фильтр Баттерворта низких частот;
                  \item метод полной вариации.
              \end{itemize}
              В результате сравнения выбран метод полной вариации.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Выявление событий поездки}
    \framesubtitle{Интенсивность событий}
    В результате тестовых поездок были выявлены пороги значений ускорения транспортного средства для событий разной интенсивности:
    \vspace{-0.4cm}
    \begin{table}
        \centering
        \small
        \begin{tabular}{|C{2cm}|C{2.72cm}|C{2.72cm}|C{2.1cm}|}
            \hline
            \textbf{Тип события} & \textbf{Медленное событие} & \textbf{Нормальное событие} & \textbf{Агресcивное событие} \\
            \hline
            Ускорение            & $0.1 < a_z < 0.5$          & $0.5 \leq a_z \leq 1.5 $    & $ a_z > 1.5$                 \\[0.3cm]
            \hline
            Торможение           & $-0.5 < a_z < -0.1$        & $ -1.5 \leq a_z \leq -0.5 $ & $a_z < -1.5$                 \\[0.3cm]
            \hline
            \Centerstack{Движение                                                                                          \\вправо}      & $0.1 < a_x < 0.5$              & $0.5 \leq a_x \leq 1.5 $    & $ a_x > 1.5$ \\
            \hline
            \Centerstack{Движение                                                                                          \\влево}       & $-0.5 < a_x < -0.1$            & $ -1.5 \leq a_x \leq -0.5 $ & $a_x < -1.5$ \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Выявление событий поездки}
    \framesubtitle{Алгоритм выявления событий поездки}
    \vspace{-0.5cm}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth, height=0.5\textwidth]{EventsRecog.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Выявление событий поездки}
    \framesubtitle{Особенности работы алгоритма}

    \textbf{Вычисление среднего значение ускорения в течении события}: $
        a_m[j] = \frac{\sum{a[i]}}{N_e},
    $\\
    где $a_m[j]$ -- среднее значение ускорения; $a[i]$ -- значение ускорения в i-ой записи; $N_e$ -- всего записей в событии.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Значимость события}:$
        c = \frac{t_e - t_s}{T},
    $\\
    где $t_s$ -- временная отметка начала события; $t_e$ -- временная отметка конца события; $T$ -- общее время поездки.

    \vspace{0.3cm}
    \textbf{Результат работы алгоритма}:\\
    На основе среднего значения ускорения события разделены на 12 типов. Значимости событий каждого типа суммируются. Выводится запись состоящая из 12 признаков и метаданных поездки.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Классификация поездок}

    \textbf{Нормализация набора данных}.\\
    Используется min-max нормализация.

    \vspace{0.5cm}
    \textbf{Классификация}.\\
    Популярные алгоритмы в решении подобного рода задач:
    \begin{itemize}
        \item Кластеризация методом K-средних;
        \item Кластеризация деревом решений;
        \item Кластеризация многослойным перцептроном.
    \end{itemize}
    Метод K-срдених был выбран по причине простоты реализации и эффективности применения при любом числе элементов выборки.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Настройка параметров работы алгоритма}
    \framesubtitle{Вычисление ориентации мобильного устройства}
    \vspace{-0.4cm}
    \centering
    График ориентированных данных акселерометра
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{oriented.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Настройка параметров работы алгоритма}
    \framesubtitle{Сглаживание}
    \vspace{-0.4cm}
    \begin{center}
        График сглаженных данных акселерометра с использованием скользящего окна размера 5 кадров
        \includegraphics[width=0.75\textwidth]{smooth.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Настройка параметров работы алгоритма}
    \framesubtitle{Фильтрация шума}
    \begin{tabular}{m{0.5\linewidth}m{0.5\linewidth}}
        \begin{overpic}[width=1.0\linewidth]{noisebefore-labelless.pdf}
            \put (10,62) {\smallСпектр шума до фильтрации}
        \end{overpic}
         &
        \begin{overpic}[width=1.0\linewidth]{noise-labelless.pdf}
            \put (5,62) {\smallСпектр шума после фильтрации}
        \end{overpic}
    \end{tabular}
    % \vspace{0.1cm}
    \begin{center}
        \small
        Применение метода полной вариации к данным оси Z
        % \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tvfilter-z.pdf}
        \begin{overpic}[width=0.5\linewidth]{tvfilter-z.pdf}
            \put (100, 25) {\textcolor{blue}{---} \scriptsizeСглаженные}
            \put (108, 20) {\scriptsizeданные}
            \put (100, 15) {\textcolor{red}{---} \scriptsizeОчищенные}
            \put (108, 10) {\scriptsizeданные}
        \end{overpic}
    \end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Исследование алгоритма}
    \framesubtitle{Интеграция алгоритма оценки стиля вождения}
    \vspace{-0.4cm}
    \small
    Разработанный алгоритм реализован на языке \textbf{Python} и применен к 34 поездкам 3-ех водителей.
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{client-server.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Исследование алгоритма}
    \framesubtitle{Доверительные интервалы}
    \small
    \vspace{-0.7cm}
    \begin{table}
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Признак}            & \textbf{\Centerstack{Среднее            \\значение}} & \textbf{\Centerstack{Среднеквадратическое\\отклонение}}\\
            \hline
            Агрессивное ускорение       & 0.003897                     & 0.008565 \\
            \hline
            Агрессивное торможение      & 0.008057                     & 0.006468 \\
            \hline
            Агрессивное движение влево  & 0.004294                     & 0.007786 \\
            \hline
            Агрессивное движение вправо & 0.004433                     & 0.006297 \\
            \hline
            Нормальное ускорение        & 0.098540                     & 0.049740 \\
            \hline
            Нормальное торможение       & 0.149855                     & 0.077053 \\
            \hline
            Нормальное движение влево   & 0.067929                     & 0.044576 \\
            \hline
            Нормальное движение вправо  & 0.079685                     & 0.053007 \\
            \hline
            Медленное ускорение         & 0.229397                     & 0.141306 \\
            \hline
            Медленное торможение        & 0.236940                     & 0.155618 \\
            \hline
            Медленное движение влево    & 0.174651                     & 0.229261 \\
            \hline
            Медленное движение вправо   & 0.192075                     & 0.085668 \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Исследование алгоритма}
    \framesubtitle{Кластеризация}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{m{0.45\linewidth}m{0.45\linewidth}}
            \begin{overpic}[width=1.0\linewidth]{clust/3/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
                \put (0,64) {a.}
            \end{overpic}
             &
            \begin{overpic}[width=1.0\linewidth]{clust/4/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
                \put (0,64) {b.}
            \end{overpic}
            \\
            \multicolumn{2}{c}{
                \begin{overpic}[width=0.5\linewidth]{clust/5/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
                    \put (0,64) {c.}
                \end{overpic}
            }
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Исследование алгоритма}
    \framesubtitle{Оптимизация времени работы алгоритма}

    Для оптимизации времени работы алгоритма проецессы восстановления ориентации и выявления событий были распараллелены:
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline
            \textbf{Количество}      & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Время выполнения процесса (с.)}}          \\\cline{2-3}
            \textbf{задействованных} & \multirow{2}{*}{ \textbf{\Centerstack{Вычисление                      \\ориентации}}}                               & \multirow{2}{*}{ \textbf{\Centerstack{Выявление\\событий}}}  \\
            \textbf{потоков}         &                                                              &        \\
            % \multirow{2}{}{}} & & \textbf{\\
            \hline
            1                        & 111.42                                                       & 146.71 \\
            \hline
            2                        & 66.17                                                        & 75.92  \\
            \hline
            3                        & 41.72                                                        & 60.83  \\
            \hline
            4                        & 35.04                                                        & 54.19  \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Заключение}
    \small
    \begin{itemize}
        \item Проведен анализ существующих методов обработки сигнала сенсоров МЭМС и в качестве подхода к предварительной обработке таких данных автором предложено использовать фильтр Мэдгвика для ориентирования данных, метод скользящего окна для сглаживания данных и метод полной вариации для фильтрации шума;
        \item разработан алгоритм выявления событий поездок на основе значений сенсора акселерометра и экспериментально установленных пороговых значениях продольного и поперечного ускорения транспортного средства для событий разной интенсивности;
        \item в результате исследования возможных подходов к классификации был выбран метод K-средних;
        \item алгоритм был применен к реальным данным, полученные результаты подтверждают эффективность метода для последующего анализа стиля вождения транспортного средства.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begingroup
\setbeamertemplate
{footline}{}
\begin{frame}
    \addtocounter{framenumber}{-1}
    \center
    \Large{Спасибо за внимание!}
\end{frame}
\endgroup
\end{document}
